[Uneven_bars_lineup_GMM.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uneven_bars_lineup_GMM.jpg "fig:Uneven_bars_lineup_GMM.jpg")
**高低杠**是[竞技体操项目之一](../Page/竞技体操.md "wikilink")，只有女子体操有这个项目。[金属的支架支起平行的](../Page/金属.md "wikilink")，高度不同的两条杠，杠通常由[木头](../Page/木头.md "wikilink")、[塑料或](../Page/塑料.md "wikilink")[复合材料制成](../Page/复合材料.md "wikilink")。

高低杠从1952年被列为奥运会比赛项目。

## 器械要求

根据[国际体操联合会的规定](../Page/国际体操联合会.md "wikilink")，标准高低杠器械要求如下：

  - 高度包括20厘米落地垫
      - 高杠高度245厘米
      - 低杠高度165厘米
  - 长度240厘米
  - 两条杠的间距为130厘米到180厘米（可调节）

## 计分和规则

和其它体操项目一样，高低杠计分是根据[国际体操联合会](../Page/国际体操联合会.md "wikilink")[体操计分规则](../Page/体操计分规则.md "wikilink")。

裁判从动作的难度、状态、技术和编排来计分。在高水平的比赛中，运动员要求完成5个特别的动作组，包括一个腾越动作（运动员需要离开高杠，完成一个空翻或者其它的飞行动作，再回到高杠）、一个换杠动作（从低杠到高杠和从高杠到低杠的飞行动作），还必须有近杠动作。运动员还要求摆动流畅，并完成一个杠上倒立动作。下法同样很重要，不仅要有难度，并且要求象“钉子”一样落地：双脚同时落地，不能前后分开，不能有小跳或跨步。

以下的情况都会导致扣分：动作错误或没有完成，从器械上跌落，停顿，无效摆动（技术动作之间多余的摆动），落地不稳和其它失误。

运动员比赛的时候允许使用护腕和绷带，也可以使用镁粉增加摩擦力。其它运动员和教练员可以帮助运动员在器械上抹镁粉。

和男子体操的[单杠和](../Page/单杠.md "wikilink")[吊环不同](../Page/吊环.md "wikilink")，运动员不可以从器械上开始动作。她们必须用一个简单或复杂的技术动作上器械，可以选择从高杠或低杠上杠，助跑和助跳板都可以使用。

当比赛开始后，教练不允许以任何方式干扰运动员。然而，教练可以在运动员做飞行动作或下法时站在落地垫边保护运动员。当运动员从杠上失误摔落时，教练可以接住她，教练还可以帮助运动员上高杠使她继续完成比赛。如果运动员上杠时使用了助跳板，教练或其它运动员允许快速上前搬走它，使它不会干扰后面的动作。

## 发展

高低杠被认为从男子项目的[双杠发展起来的](../Page/双杠.md "wikilink")。因此，开始两条杠的距离非常近，运动员可以轻易地在两条杠之间切换。1950年代早期，常用的动作组合包括简单的回环、屈体和静止平衡。到1950年代后期，高低杠的趋势转为流畅的动作，运动员开始做更复杂的换杠等动作。下杠动作也开始出现。

1960年代晚期和1970年代早期，体育器械公司开始专门制造高低杠。当时的设计允许调节两条杠之间的距离，器械可以用钢索固定在地板上。同时，杠的直径变小了，这样运动员可以方便抓住，做摆动的动作也容易了很多。

在其它的体操项目的难度越来越高的同时，高低杠的难度也是不断发展，越来越多男子单杠的动作也被应用在了高低杠中。1972年，前[苏联运动员](../Page/苏联.md "wikilink")[奥尔加·科布特完成了](../Page/奥尔加·科布特.md "wikilink")“科布特空翻”，这也是第一个高杠上的空翻动作。[罗马尼亚的](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")[纳迪娅·科马内奇继续加大了难度](../Page/纳迪娅·科马内奇.md "wikilink")，她在[1976年蒙特利尔奥运会上完成了后来以她名字命名的](../Page/1976年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")“科马内奇空翻”。向前大回环，是男子单杠的动作，后来也被女子体操采用，现在已经是高低杠的基本动作之一。

1980年代中期，因为更多的换杠的难度动作需要足够的空间，因此杠之间的距离加大了，

在所有女子体操的项目中，高低杠可能是改变得最彻底的。大部分50年代和60年代的动作，出于保护运动员的生理安全的目的现在已经完全淘汰了，例如用腹部作为支撑点的杠上旋转和腹部打杠等动作。而一些静止的动作和科布特空翻等动作，已经不在现在的[体操计分规则里面了](../Page/体操计分规则.md "wikilink")。

## 历届奥运会女子高低杠金牌、銀牌获得者

  - [1952年](../Page/1952年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [马尔吉特·科龙迪](../Page/马尔吉特·科龙迪.md "wikilink")
    ([匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink"))
  - [1956年](../Page/1956年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [阿格尼斯·凯莱蒂](../Page/阿格尼斯·凯莱蒂.md "wikilink")
    ([匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink"))
  - [1960年](../Page/1960年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [波利娜·阿斯塔霍娃](../Page/波利娜·阿斯塔霍娃.md "wikilink")
    ([苏联](../Page/苏联.md "wikilink"))
  - [1964年](../Page/1964年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [波利娜·阿斯塔霍娃](../Page/波利娜·阿斯塔霍娃.md "wikilink")
    ([苏联](../Page/苏联.md "wikilink"))
  - [1968年](../Page/1968年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [维拉·恰斯拉夫斯卡](../Page/维拉·恰斯拉夫斯卡.md "wikilink")
    ([捷克](../Page/捷克.md "wikilink"))
  - [1972年](../Page/1972年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [卡伦·扬茨](../Page/卡伦·扬茨.md "wikilink")
    ([民主德国](../Page/民主德国.md "wikilink"))
  - [1976年](../Page/1976年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [纳迪娅·科马内奇](../Page/纳迪娅·科马内奇.md "wikilink")
    ([罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink"))
  - [1980年](../Page/1980年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [玛克西·格瑙克](../Page/玛克西·格瑙克.md "wikilink")
    ([民主德国](../Page/民主德国.md "wikilink"))
  - [1984年](../Page/1984年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [朱丽安·琳·麦克纳马拉](../Page/朱丽安·琳·麦克纳马拉.md "wikilink")
    ([美国](../Page/美国.md "wikilink")) 與 [馬燕紅](../Page/馬燕紅.md "wikilink")
    ([中国](../Page/中国.md "wikilink"))
  - [1988年](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [達妮艾拉·西莉華絲](../Page/達妮艾拉·西莉華絲.md "wikilink")
    ([罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink"))
  - [1992年](../Page/1992年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [陆莉](../Page/陆莉.md "wikilink")
    ([中国](../Page/中国.md "wikilink"))
  - [1996年](../Page/1996年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [斯维特兰娜·霍尔金娜](../Page/斯维特兰娜·霍尔金娜.md "wikilink")
    ([俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink"))，[周婉儀](../Page/周婉儀.md "wikilink")
    (美國)、[畢文靜](../Page/畢文靜.md "wikilink") (中國)
  - [2000年](../Page/2000年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [斯维特兰娜·霍尔金娜](../Page/斯维特兰娜·霍尔金娜.md "wikilink")
    ([俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink"))，[凌潔](../Page/凌潔.md "wikilink")
    ([中国](../Page/中国.md "wikilink"))
  - [2004年](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [埃米莉·勒潘内](../Page/埃米莉·勒潘内.md "wikilink")
    ([法国](../Page/法国.md "wikilink"))
  - [2008年](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [何可欣](../Page/何可欣.md "wikilink")
    ([中国](../Page/中国.md "wikilink"))，[佳娜絲‧柳金](../Page/佳娜絲‧柳金.md "wikilink")
    ([美國](../Page/美國.md "wikilink"))
  - [2012年](../Page/2012年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [阿莉婭·穆斯塔芬娜](../Page/阿莉婭·穆斯塔芬娜.md "wikilink")
    ([俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink"))，[何可欣](../Page/何可欣.md "wikilink")
    ([中國](../Page/中國.md "wikilink"))
  - [2016年](../Page/2016年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    [阿莉婭·穆斯塔芬娜](../Page/阿莉婭·穆斯塔芬娜.md "wikilink")
    ([俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink"))，[科西安](../Page/科西安.md "wikilink")
    ([美國](../Page/美國.md "wikilink"))

## 参考资料

  - [中国奥委会官方网站](https://web.archive.org/web/20070213202110/http://www.olympic.cn/sports/sort/summerolympic/2003-11-13/9004.html)
  - [国际体操联合会动作难度表](https://web.archive.org/web/20080915054628/http://www.fedintgym.com/rules/)
  - [国际体操联合会女子比赛规则](http://www.fig-gymnastics.com/cache/html/12301-117-10001.html)

[Category:竞技体操项目](../Category/竞技体操项目.md "wikilink")